\chapter{Conclusões} \label{chp:Conclusoes}

O objetivo do projeto, construir um robô-guia de baixo custo, foi alcançado, tendo em vista que o sistema desenvolvido é capaz de navegar pelo prédio da Engenharia Elétrica da Escola Politécnica da USP com erro aproximadamente constante e independentemente da distância percorrida, como pode ser visto na tabela \ref{tab:resultadosRealTabela}.

O modelo simples de observação dos sonares surgiu como uma alternativa ao modelo original, que buscava validar as medidas para que somente as mais precisas fossem aproveitadas. A principal característica desse modelo, a elevada frequência com que novas medidas são fornecidas, aproveita o mais importante aspecto do EKF, isto é, a capacidade de gerar de estimativas mesmo com medidas de baixa qualidade.

A arquitetura de software desenvolvida apresentou grande eficiência, sendo capaz de realizar todas as tarefas necessárias (execução da navegação, calculo de estimativas, análise dos quadros da câmera), sem consumir toda a capacidade de processamento do computador embarcado no robô. Com isso, a taxa de obtenção de medidas dos sensores é elevada e limitada à capacidade física de cada sensor.


\section{Propostas de Melhorias}

Dentre as melhorias que podem ser realizadas, a primeira é a integração completa do modelo da visão ao módulo de localização, buscando confirmar que o método desenvolvido aprimora a qualidade da postura estimada. O uso da visão poderá corrigir a principal deficiência do modelo simples de observação dos sonares, a suscetibilidade a obstáculos dinâmicos. Como o modelo de observação da visão é menos restritivo do que o sonar, mas ainda é capaz de gerar uma alta taxa de correções, supõe-se que se uso aumentará a robustez do módulo de localização.

Quanto ao EKF, propõe-se uma comparação da abordagem empregada com a abordagem clássica de utilização do EKF. Isto significa a utilização de um modelo de propagação de estados no tempo, utilizando posição e velocidade, assim como uma variável de controle, para realizar a etapa de predição. Dessa forma, o odômetro passa a ser empregado como um sensor externo, no sentido que ele também participa da fase de correção da estimativa de postura do robô. Propõe-se também o estudo de outros métodos de localização, como filtros \textit{unscented Kalman filter} (UKF) \cite{Julier97anew} ou técnicas de amostragem, conhecidas como localização de Monte Carlo \cite{thrun99MonteCarloLocalization}. Uma vantagem importante desta última é a capacidade de resolver o problema da localização global, isto é, não há necessidade de uma estimativa de postura inicial fornecida pelo operador.

Na área de navegação, pode ser estudada criação dinâmica de mapas de forma semelhante à realizada em \cite{Burgard98experienceswith} e \cite{Thrun99minerva}, através da técnica conhecida como Simultaneous Localization and Mapping (SLAM). Isso permitiria que o robô solucionasse problemas com as quais ele não lida de forma eficiente, como tentar um rota diferente devido a obstrução no caminho inicialmente planejado.

Por fim, sugerem-se melhorias na interface gráfica, aspecto pouco explorado neste trabalho. Em \cite{Clodic06rackham:an} e \cite{Thrun99minerva} há relatos interessantes de soluções adotadas para melhorar a interação com os visitantes.