\section{Discussão}\label{sec:discussao}
O SAURON foi capaz de atingir com sucesso os destinos estipulados, lidando com as adversidades do ambiente de testes. A precisão do robô foi suficiente para seus propósitos como guia, já que foi capaz chegar até o destino desejado em todos os cenários de teste, mantendo-se a menos de 50 cm do ponto de interesse alvo. Os locais de parada do robô -- quando acreditou ter chegado ao destino -- foram próximos o bastante aos destinos reais para que uma pessoa pudesse ser guiada.

\subsection{Localização}
Nos testes em simulador, uma vez que praticamente não existem imprecisões nos sensores, a postura estimada é sempre muito próxima da real; os erros médios nas coordenadas de posição não ultrapassam cinco centímetros. Nos testes reais não se observou tal precisão. Erros inerentes aos sensores, aliados a um odômetro com mais ruído do que o simulado, tornam a localização uma tarefa mais difícil. Contudo, o SAURON foi capaz de concluir todas as suas rotas, superando, inclusive, alguns obstáculos dinâmicos.

Nos testes em rampas, novamente o odômetro demonstrou imprecisões muito maiores do que no ambiente simulado. Nas rampas as imprecisões eram agravadas pelo deslizamento das rodas do Pioneer 2DX, plataforma destinada a ambientes internos e planos. A falta de aderência das rodas lisas do 2DX aumentou a imprecisão das medidas do odômetro de forma considéravel.

Observou-se também que, dos dois modelos de observação do sonar (baseado em associações e simples), o modelo simples obteve desempenho largamente superior. De fato, nos testes em que somente o modelo baseado em associações foi utilizado, o robô não foi capaz de atingir seus objetivos nenhuma vez. Isso se deve à baixa taxa de atualização do modelo baseado em associações, que, como descrito na seção \ref{sec:nossosonar}, efetua uma série de validações antes de corrigir a predição da postura. Por outro lado, o modelo de observação simples não realiza validação qualquer e é capaz de efetuar correções na estimativa a 24 Hz (3 Hz por sonar). Essas medidas são, naturalmente, mais sujeitas a erros estocásticos e à influência de obstáculos dinâmicos. Contudo, verificou-se que é mais vantajoso obter medidas frequentes, mas potencialmente ruidosas, do que infrequentes e precisas.

Como a principal fonte de correções é o modelo de observação simples dos sonares, o módulo de localização mostrou-se pouco robusto na presença de obstáculos dinâmicos, como pessoas andando. Quando uma pessoa passa próxima ao robô, a estimativa da localização é influenciada, levando a uma postura estimada que não condiz com postura real do robô. Caso o obstáculo dinâmico seja detectado por um número pequeno de sonares, e por um tempo razoavelmente curto, a postura incorreta será corrigida tão logo o obstáculo se afaste do robô. Isso decorre do fato de que, no intervalo em que o obstáculo prejudicou a medição das distâncias pelos sonares, as posturas estimadas incorretamente não se distanciaram muito da postura real, de forma que o EKF foi capaz de corrigi-las. No entanto, se o obstáculo permanecer por um período longo à frente dos sonares ou prejudicar a medição de muitos sonares, as estimativas de postura decorrentes de tais medidas inválidas vão se afastar muito da postura real, indo além das capacidades de correção do EKF, fazendo com que o robô fique perdido.

Para que o sistema possa ser utilizado em um ambiente real, como um museu, o módulo de localização precisaria de melhorias no sentido de aumentar a robustez. Uma combinação cuidadosa entre os dois modelos de observação dos sonares apresentados talvez seja capaz de combinar a velocidade do modelo simples com a segurança do modelo baseado em associações.

\subsection{Navegação}
No simulador,  o sentido de movimento do robô ($\theta$) pode ser controlado com elevado grau de precisão, de maneira que cada correção da navegação durante o percurso não leva a uma correção secundária decorrente de erro no ajuste do ângulo desejado. Por consequência, há uma grande diferença entre caminhos seguidos pelo robô nos cenários de teste no mundo real e no simulador.

O padrão de zigue-zague que pode ser observado nos gráficos da rota estimada pelo robô (figura \ref{fig:resultadosRealGrafico}) decorre diretamente da atuação do módulo de navegação. Como descrito na seção \ref{subsec:navegacao}, quando o robô se afasta além de uma distância máxima permitida do centro da rota ideal, a navegação corrige o sentido de seu movimento, de modo a direcioná-lo ao próximo nó da rota. Dadas as imprecisões na determinação desse sentido, além da influência que as imperfeições do chão têm sobre o movimento do robô, ocorrem desvios e erros de estimativa, dando início a um ciclo que leva a navegação a fazer correções seguidas. São essas múltiplas correções do trajeto que determinam o padrão de zigue-zague.

Essa estratégia adotada pelo módulo de navegação tem por objetivo criar condições favoráveis ao módulo de localização, em especial o modelo de observação de sonar baseado em associações e o modelo da visão, pois ambos são incapazes de gerar correções durante uma curva. Contudo, não é a técnica ideal para um robô-guia. \cite{siegwartsmooth}, por exemplo, desenvolve uma técnica sofisticada, combinando três algoritmos de navegação reativa, no intuito de tornar a trajetória adotada pelo robô o mais suave possível. De todo modo, mostrou-se que a técnica de navegação adotada tem sucesso em cumprir as rotas planejadas de modo seguro e eficaz.

\subsection{Desafios do Ambiente de Teste}
Há três desafios no ambiente de teste: corredores estreitos, o vão no cruzamento do corredor com a saída da rampa e a rampa. O SAURON foi capaz de lidar com todos, com graus variados de sucesso.

Graças à precisão obtida na localização, corredores estreitos não foram problemáticos para o robô. A navegação também mostrou-se adequada para lidar com este problema. Do mesmo modo, a travessia do vão mostrou-se menos perigosa do que o imaginado. Como o módulo de localização era capaz de gerar estimativas boas e frequentes, o robô foi capaz de se posicionar corretamente antes de adentrar o vão, de modo que a travessia cega foi realizada com sucesso.

Por fim, estabeleceu-se que as rampas são a região do ambiente que tornam o SAURON mais suscetível a falhas. Conforme mencionado, os sonares do robô nem sempre são capazes de detectar as grades existentes ao redor das rampas, detectando, ao invés, as paredes situadas atrás  das grades, prejudicando fortemente a localização. Para contornar tais problemas, uma solução seria indicar, por meio do mapa do ambiente, que aquela região não possibilita a obtenção de dados confiáveis pelos sonares, de maneira que eles devem ser temporariamente desativados. Por outro lado, se os sonares forem desativados, a única fonte de dados do módulo de localização enquanto o robô trafegar pelas rampas serão as predições do modelo de dinâmica. Isso caracteriza um movimento cego, já que nessa região do ambiente não existem referências visuais significativas e o modelo de observação da visão também será incapaz de fornecer correções. Contudo, a experiência de sucesso na travessia do vão sugere que talvez seja possível aplicar essa estratégia.

Uma segunda solução seria modificar o ambiente, de forma a cobrir as grades para que elas sejam efetivamente detectadas pelos sonares. Contudo, uma das metas deste trabalho é que o robô se movimente por um ambiente que não tenha sido preparado especificamente para ele, de modo que esta alternativa deve ser descartada.