\chapter{Introdução}

Desde a publicação por Alan Turing, em 1936, da sua Máquina de Turing capaz de computar qualquer função efetivamente computável buscou-se construir formas ou técnicas para resolver os problemas difíceis através do computador. O campo da Inteligência Artificial apresenta algumas técnicas e algoritmos para solução computacional desses problemas de grande complexidade, muitas vezes sem a garantia da solução ótima, mas resultados, na maioria das vezes, satisfatórios.

O SAURON é um robô móvel projetado para guiar pessoas em museus. Ele utiliza técnicas de IA para conseguir navegar e se localizar em um ambiente conhecido, problema de grande complexidade. Esta monografia é parte do trabalho de conclusão do curso de Engenharia de Computação da Escola Politécnica da Universidade de São Paulo (POLI). Como demonstração prática, o SAURON guiará os visitantes pelo prédio da área de Elétrica da POLI.

Para possibilitar a tarefa de localização, o SAURON deve coletar informações acerca de si e do ambiente ao seu redor utilizando seus sensores: odômetro, sonares e câmera de vídeo de baixo custo. Essas informações coletadas devem ser suficientes para determinar sua própria localização nesse ambiente.

A técnica principal empregada na determinação de sua localização é um filtro Bayesiano conhecido por filtro de Kalman estendido (EKF). Os filtros bayesianos são criados a partir da teoria de Bayes, a partir da qual é possível estimar a probabilidade de um determinado evento, dado que um segundo evento tenha ocorrido. Os filtros bayesianos aplicados ao problema de localização são capazes de apurar uma nova estimativa de posição a partir da estimativa anterior.

Outro problema difícil é a navegação por um ambiente. É necessário um sistema que atinja os objetivos especificados pelo visistante de forma segura, mantendo-se afastado de objetos e pessoas. O SAURON ainda é capaz de navegar entre múltiplos mapas, o que possibilita a utilizaçao do robô em um ambiente com mais de um andar. Esses dois planejadores, inter e intra mapas, utilizam, cada um, técnicas diferentes para escolha da melhor rota: enquanto o planejador de rota de um único mapa deve lidar com diversos pontos navegáveis em um mapa e deve garantir a escolha do melhor caminho, o planejador de rota entre mapas pode ser simplista, pois sabe-se que, durante sua utilização, ele ficará restrito a dois ou três mapas distintos.

A navegação inclui também uma camada de execução de rota, que além de controlar o caminho percorrido, deve evitar colisões do robô com obstáculos. O ambiente para o qual o SAURON foi projetado é um museu, assim, ao evitar obstáculos o SAURON está preservando as obras de arte do museu, mas, acima de tudo, preservando a integridade física dos visitantes. 

Ao longo deste trabalho, o sistema completo do SAURON será descrito e os problemas incipientes da localização e da navegação serão tratados em maiores detalhes.



\section{Objetivo}

O objetivo deste trabalho é a construção de um robô que seja capaz de guiar visitantes em ambientes fechados. A aplicação típica dessa classe de agentes é o acompanhamento de visitantes em exposições, como fazem \cite{Burgard98experienceswith}, \cite{Thrun99minerva} e \cite{Siegwart02largescale}. Para alcançar seus objetivos, esse robô deve ser capaz de efetuar:
\begin{itemize}
  \item localização em seu mapa interno;
  \item planejamento de rota para seu destino final partindo de sua localização;
  \item navegação pelo ambiente cumprindo a rota planejada;
  \item desvio ou detecção de obstáculos dinâmicos.
\end{itemize}

Para que realize essas ações, um agente móvel deve extrair informações sensoriais de seu estado atual, e relacioná-las com seu conhecimento do ambiente. Um dos motivadores deste trabalho é a construção de um robô de baixo custo. Nesse sentido, são utilizados, como sensores, um anel de oito sonares e uma câmera de vídeo doméstica. Em relação ao encontrado na literatura, em que orçamentos para tarefas semelhantes ultrapassam as centenas de milhares de dólares \cite{Siegwart02largescale}, o projeto apresentado neste texto é ordens de grandeza mais barato.

As técnicas de localização utilizadas neste trabalho são adaptadas de \cite{barra}. O planejamento da rota é feito utilizando-se o algoritmo de busca A*, e a navegação busca criar rotas retas, adequadas ao bom funcionamento do sistema de localização.

\section{Organização do trabalho}
O restante deste trabalho está dividido da seguinte forma: 

O capítulo \ref{sec:revisaoLiteratura}, Revisão da literatura, apresenta o resultado da pesquisa bibliográfica realizada sobre robôs autônomos e robôs-guias. O capítulo \ref{subsec:arquitetura} apresenta como foi definida a arquitetura de software do SAURON, descrevendo o sistema de localização e navegação desenvolvidos. No capítulo \ref{subsec:modelodinamica} é discutido o modelo de dinâmica adotado. O capítulo \ref{subsec:modelosonares} detalha o módulo de sonar utilizado no SAURON, descrevendo dois métodos desenvolvidos para utilização em localização. Após isto, no capítulo \ref{subsec:modeloVisao} é detalhado o modelo de visão desenvolvido. No capítulo \ref{sec:resultados} é explicado a metodologia de testes utilizadas e são exibidos os resultados dos testes realizados, tanto com o simulador como com o robô físico. Por fim, no capítulo \ref{sec:discussao} é apresentada uma discussão sobre os métodos desenvolvidos, seus custos e resultados.

Finalmente, no capítulo \ref{chp:Conclusoes} é apresentada a conclusão do trabalho, seguida no capítulo 4 pela bibliografia utilizada durante o trabalho. Após isto há um apêndice onde é tratado com maiores detalhes o filtro de kalman discreto e o EKF, variante utilizada no presente trabalho.