\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{fullpage}

\begin{document}
\section{Testes com a biblioteca SonARNL}

A empresa MobileRobots, fabricante do robô Pioneer P2DX utilizado no projeto, disponibiliza a seus clientes uma biblioteca chamada SonARNL, que provê funções de localização e navegação robóticas. O código-fonte da biblioteca é fechado, e alguns exemplos em C++ distribuídos no pacote ensinam como utilizá-la.

\subsection{Ambiente de testes}
Os testes foram realizados no prédio da Engenharia Elétrica da Escola Politécnica, mais especificamente no corredor das salas C2. Esse local foi escolhido por representar desafios comuns a todo o ambiente, em especial, alta simetria entre as duas paredes do corredor.

A primeira etapa na realização dos testes é o mapeamento do ambiente. Obtivemos uma planta, no formato AutoCAD, de todo o prédio, que havia sido construída por ex-alunos da Prof. Anna. Convertemos parte dessa planta para o formato entendido pela biblioteca SonARNL, e verificamos manualmente a correção das medidas. Localizamos algumas imprecisões (por vezes grosseiras), que foram corrigidas. À medida que os testes progrediram, o mapa foi refinado cada vez mais.

\subsection{Resultado dos testes}
Testamos o robô em duas ocasiões. No primeiro dia, montamos um circuito assimétrico e pequeno, que ia da sala C2-50 ao corredor que termina nas escadas. Para aumentar a assimetria, modificamos o ambiente original. O robô foi capaz de se deslocar com sucesso no circuito, atingindo os objetivos selecionados. Para aferir a precisão do robô, marcamos 20 pontos no ambiente. O robô foi instruído a se dirigir a cada um deles e, quando a biblioteca informava ter atingido seu destino, medíamos o erro entre a posição real e a crença do robô.

Foram realizadas três baterias de testes. Nas duas primeiras, o robô encontrou um ambiente perfeitamente estático e o erro médio foi de 30,18 centímetros. No último teste, tentamos atrapalhá-lo, ficando na frente dos sonares. A diferença nos resultados foi perceptível: o erro médio subiu para 90,62 centímetros, e por quatro vezes o robô colidiu com pessoas ou paredes.

No segundo dia de testes, o pavimento superior inteiro foi utilizado como mapa. O ambiente, bastante simétrico, não foi modificado, o que aumentou a dificuldade de localização. Nessas novas condições, a biblioteca SonARNL falhou


\end{document}